---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（二十七）谈谈英语学习"
category: Other
summary: "很多人学习英语都是功利的，而我却不是，只是爱好和兴趣，就像我喜欢写点东西一样。我们学不好英语有一个很重要的原因一个原因就是没有兴趣，当然还有其他因素，比如没有天然的学习环境，没有勇于用英语交流的勇气，学习资源的分配不均，中国的教育模式等等。但没有什么是可以阻挡一个把英语学习当做一种快乐的人，就像没有什么可以阻挡一颗为了实现梦想而无所畏惧的心一样。英语学习更是一个常年积累的过程，没有所谓的捷径，只是真实的坚持。可以毫不夸张地说英语是值得我们终身学习的。正所谓“冰冻三尺非一日之寒”，“水滴石穿”，“罗马非一日之功”，都是量变引起质变的过程。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 英语
- English
- 学习
---

`文/温国兵`

想了很久，这周谈谈什么呢？转念一想，既然有一件事情你坚持了那么久，为什么不和大家分享分享呢？本文谈谈英语学习。

![Talk about english learning](http://i.imgur.com/yXAEDWE.png)

英语的重要性不言而喻了吧，对于IT人来说其重要性更是荦荦大者。经常听有人说IT人英语不好走不远，话虽如此，但不可以偏概全，我们可以看到英语不咋样的技术奇才照样可以过得风生水起。这里我想说的是英语好在IT行业绝对是一个很好的优势，最新的技术，一手的文档，毋庸置疑是英语的，这样你就别人走在更前面，懂得更多；抛开技术，对于一个人的职业发展、资源整合、信息获取、思维转变也是大有益处。

我是那种天生就有语言障碍的人，两三岁了还不会说话，爸妈当初非常着急，一想我是不是傻子啊，二来把我送到更大医院就诊，结果一切正常。长大后了解到说话迟的人是很具有语言天赋的，这点上虽不能全部偶合，因为我的口才不见得好（正在锻炼中），但至少我在学习语言方面还是有那么一点点自豪的。不像很多大城市的孩子从小就开始学习英语，身处小农村的的我在初中才有幸接触到英语。第一堂英语课说实话我是完全混过去的，不知所云，稀里糊涂，上课耍“红外线（一种可以发出红色光的小玩具）”被英语老师抓个正着，没收不说，还找我去办公室谈话。从那以后，我就开始发奋地学习英语。初中的英语老师算是英语的启蒙老师吧，非常感激他。每天早自习我都在背着单词、英语散文，课上认真记着笔记，回家拿着泛黄的随声听，一遍一遍地练习听力，学习英语是一件很有意思令人很快乐很着魔的事情。我对一件事记忆特别深刻，那是我初二的时候，有次去泸州，刚好路过新华书店，我和妈妈说了下想进去看看，一下就被那本厚厚的牛津高阶词典深深地吸引了，我叫嚷着要买一本。妈妈看了下定价，99元，顿时吓一跳，当时家里很穷，但学习上妈妈一直都是支持我的，便咬牙买了下来。当时那个高兴的心情现在我都还清晰的记得。回到学校，如获至宝一般，马上用了很多胶布缠封起来，不想这本词典受到丁点的损伤，然后每天抱着厚厚地词典，有什么认不得的单词就查，遇到经典的例句就摘抄下来，对我的帮助确实挺大的，在电子信息技术没有那么发达的年代，很幸运有这样的学习好帮手。后来这本词典陪伴我度过了剩下的初中、高中、大学，现在还完好如初，就在我的书柜里放着。整个初中我的英语成绩都保持前列，英语真是神奇，看着26个英语字母随机组成的字符串，很平常，却能迸发出迷人的魅力。对了，初中参加全国英语奥林匹克大赛初中组，还得了个三等奖，现在还很好的保存着，算是很不一样的纪念。

如果说高中以来英语一直都是我的强势学科，那我毫不犹豫地会感谢初中的英语老师，是他带我进入英语的天堂。繁重的学习生活让人喘不过气，现在想起来那是一段多么美好的时光。关于英语的记忆，我记得最深刻的莫过于题海战术了，每天练习听力、完型、阅读，定期练习写作，英语早自习背诵作文范文、英语经典文章，白天英语课上逐字逐句地讲解课文，晚自习就是疯狂地练习……如此生活，日复一日。这样的效果就是每次考试会有所体现，然后什么题什么解题方法熟背于心，除此之外，貌似没有什么有用的地方。现在想一想，为什么那么多人讨厌英语，很重要的一点就是中国的这种应试教育，让人逐渐对英语丧失信心和兴趣，如果我们接受的都是新东方式的教学，还会有那么多人不喜欢英语吗？至少不喜欢的会少很多吧？但也不能完全肯定新东方式的教学方法，现在似乎有点太过了，太急功近利，太急于求成。高中的英语学习除了感谢我们的英语老师外，还要感谢我们的班主任。为了让我们更高效地学习，基本上每周末下午都会跟我们放映美国大片，了解如此多的好看的电影还是通过这种方式习得的。记得的有《美丽心灵》、《第一滴血》、《勇敢的心》、《勇闯夺命党》、《真实的谎言》、《终结者》、《贫民窟的百万富翁》，部部经典之作，场场耐人寻味，其他的记不清了。每次特殊时期的放松，我们都会特别地兴奋，很喜欢这种很多人一起看电影的感觉，比一个人看电影安逸多了，就这是气氛问题吧。对了，这里插播下，大概高二的时候，李阳老师来过我们学校，在我们学校做了次公益演讲，讲了怎样学习英语，分享心得等等，不过也是来卖他的英语资料的，年少无知的我狠下心从生活费砍下一大块买了一套，后来也没怎么用。现在的李阳老师没有当年那么火了，而且因为家暴事件形象也不是很好了，但是作为曾经的一代英语宗师，对整个中国的英语学习还是很有推动作用的，后来这个影响力渐渐地新东方代替了。我记得李阳老师有句名言：学习英语不要怕丢脸，不要怕张嘴说。后来这个对我影响还是挺大的。

大学的英语学习可以说是全靠自觉，不会有像高中那样的教学方法和课下的管理措施了。大一一年是英语的基础学习，还记得当年英语课堂上自我介绍说得那句：”I never think I’m nobody!”，这句话激励着我整个大学生活；还记得当年早起去操场读英语，旁人抛来复杂的阳光；还记得那年成都下雪，老师带着我们去外面上课，赏雪，甚是难忘。大二可以自行选择，我选的是《职场英语》，我们的英语老师说话很直，也很平易近人，也很敬业。还记得课堂上勇于用英语来表达自己的想法，还记得当年为了做一份不错的英文简历和自荐信，熬夜奋战；还记得当年课堂上的欢笑，如此清晰爽朗。我们大三是没有英语课程的，基本上都是专业课，此时的我每天晚上都会抽出一点时间来读英语，有时几分钟，有时半个小时，时间不定，但从未中断过。大三的形式与政策课上，我们组做了一个中国梦的专题，我在其中做了很短的英文演讲，还记得我是这样说的：”Hello, everyone. Today I want to share something about my dream. Ihope the whole world is peaceful, our own country is harmonious. Nobody is insad, nobody is in poor, nobody is in hungry. My dream is making a difference.Having a happy family, having a valuable work and most of all, doing publicwelfare. We can’t change the world, but we must have the passion to change it!”.完毕，只记得台下有很多掌声，下来同寝室的哥们还说我的英语标准，每天的努力没有白费。这里说下大学的英语四六级，个人认为这种考试虽有存在的合理性，但也害了很多莘莘学子。想必在我们的思维里过了就完全放下英语了吧，殊不知这是一个误导，如果为了考证而学习英语，我只能说是很大的悲哀，这样深深烙下了功利的烙印，丝毫没有从中找到学习的快乐。

现在的我仍然坚持着学习英语，经常浏览国外的网站，每天利用30分钟坚持练习口语和听力，阅读全英文的技术文档没有问题，看没有中文字幕的国外电影、国外视频、公开课没有问题，即使没有字幕问题也不是太大，和老外能正常地交流，但是不太流利，还需要练习。不要问我为什么坚持，曾经的努力未来肯定会有收益，不是不报，只是时候未到。

很多人学习英语都是功利的，而我却不是，只是爱好和兴趣，就像我喜欢写点东西一样。我们学不好英语有一个很重要的原因一个原因就是没有兴趣，当然还有其他因素，比如没有天然的学习环境，没有勇于用英语交流的勇气，学习资源的分配不均，中国的教育模式等等。但没有什么是可以阻挡一个把英语学习当做一种快乐的人，就像没有什么可以阻挡一颗为了实现梦想而无所畏惧的心一样。英语学习更是一个常年积累的过程，没有所谓的捷径，只是真实的坚持。可以毫不夸张地说英语是值得我们终身学习的。正所谓“冰冻三尺非一日之寒”，“水滴石穿”，“罗马非一日之功”，都是量变引起质变的过程。

最后，把《荀子·劝学》里的这段话摘抄下来送给大家：“骐骥一跃，不能十步；驽马十驾，功在不舍。锲而舍之，朽木不折；锲而不舍，金石可镂。蚓无爪牙之利，筋骨之强，上食埃土，下饮黄泉，用心一也。蟹六跪而二螯，非蛇鳝之穴无可寄托者，用心躁也”。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/9863479" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（二十七）谈谈英语学习" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（二十七）谈谈英语学习" /></a>

题图来自：<a href="http://www.gotmesh.org/category/dos-and-donts/" target="_blank">Gotmesh.org</a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
